Libros que cambiaron el mundo

 La historia ha estado marcada por hombres y mujeres realizando hechos extraordinarios que terminarían por transformar sus realidades. Muchos de ellos lo hicieron a través de las armas y la fuerza aunque otros lo lograron mediante las letras y los libros. Te compartimos una serie de libros que cambiaron el mundo debido a la importancia de sus contenidos, lo transformador de sus propuestas o la gran crítica hecha a las instituciones de sus épocas. ¿Qué otro libro agregarías? 
 Geographia PtolomeoTambién conocido como “Atlas del Mundo”, se trata de una obra del siglo II a.C. que presenta metodologías para realizar trabajos cartográficos y proyecciones, un catálogo de 5000 lugares del mundo y 27 mapas del mundo hasta entonces conocido. La importancia del libro radica en que sentó las bases para la elaboración de mapas que permitieron aumentar las fronteras del mundo antiguo. Si bien el libro original se encuentra perdido en la historia, una traducción al árabe que data del siglo IX y una al Latín de 1406, sentaron las bases para el desarrollo cartográfico y de exploración marítima del Renacimiento Europeo y del Califato medieval.  Fábulas de EsopoFábulas como “El león y el ratón”, “La liebre y la tortuga” y “La cigarra y la hormiga” tiene origen en una serie de fábulas atribuidas a un esclavo de nombre Esopo que vivió en la Antigua Grecia alrededor del siglo V a.C. Si bien se desconoce mucho sobre la identidad histórica de Esopo, éste es un personaje que tiene referencias dentro de la obra de Aristófanes, Platón e incluso Heródoto. Las fábulas han llegado hasta nuestros días, con múltiples traducciones y adaptaciones pero manteniendo la esencia de las misma; las moralejas que nos hablan de algo atemporal, el carácter del ser humano.  Elementos de EuclidesMejor conocido como geometría euclidiana, consiste en un tratado matemático y geométrico escrito por el matemático griego Euclides. En trece volúmenes, el matemático recopila gran parte del saber matemático de su época: geometría plana, razones y proporciones y geometría de los cuerpos sólidos. El conocimiento emanado del libro, redescubierto en el Siglo XV a partir de una traducción en árabe es utilizado aún hoy en día como una forma de introducción básica a la geometría en aras de conocer las figuras geométricas, tipos de ángulos y tipos de triángulos o cuadriláteros.  Sobre el movimiento de las esferas celestiales Nicolás Copérnico 
 Cuestionando el sistema ptolemaico respecto a la posición de los cuerpos celestes, Copérnico escribió este libro donde propuso un nuevo modelo: el heliocéntrico. A pesar de desafiar las creencias de los católicos y de los protestantes por igual e incluso de haber sido catalogado como sacrílego y de tener su texto dentro de los libros prohibidos, el sistema se impuso durante el Siglo XVII. Johannes Kepler extendió y perfeccionó el modelo hasta presentar el que se acepta actualmente. 
 Don Quijote de la Mancha Miguel de Cervantes de Saavedra 
 Esta obra representa la primera novela moderna y polifónica del mundo y con los años venideros terminaría por influir enormemente en la narrativa europea. El texto de Cervantes de Saavedra desmitifica la tradición cabelleresca y cortés debido al tratamiento burlesco del tema. Don Quijote además inspiraría cientos de historias y personajes y se haría presente en todas las bellas artes a través de los siglos. 
  
 El discurso del método René Descartes 
 Se trata de una de las obras con mayores implicaciones en el desarrollo de la filosofía y de la ciencia. En este tratado, Descartes propuso un nuevo método a través del cual unificar todo el saber humano. Además al haber sido publicado en francés,  se inauguró la tendencia de volver accesible el conocimiento al mayor número de personas. A partir de entonces, el paradigma de las viejas universidades europeas se vino abajo y el saber humano tuvo su propia revolución a partir del método. 
 Del espíritu de las leyes Montesquieu 
 Uno de los libros de teoría política más trascendentes de la historia, donde el entonces barón de Montesquieu propone un modelo ideal de gobierno que sirva como estandarte contra el despotismo. En este nuevo modelo, se propone la separación de los poderes (ejecutivo, legislativo y judicial) que fungirían como contrapesos entre sí y ante la figura del rey, un sistema inspirado en el británico que presentaba “equilibradores natos” como la monarquía, la aristocracia y la representación popular. La teoría del francés sería parcialmente adoptado como modelo para el establecimiento de los nuevos sistemas políticos tras las revoluciones políticas del Siglo XIX alrededor del mundo. 
   
 La Enciclopedia Denis Diderot y Jean Le Rond D’Alembert 
 Editada entre 1751 y 1772, se trata de una de las obras más grandes jamás hechas por el hombre, la cual tenía la intención de contener la síntesis de los principales conocimientos de la época. La Enciclopedia figuró como el estandarte de la Ilustración donde a través de un gran libro se acercaba el conocimiento a todo aquel que pudiera leer. Ampliamente influenciado por Descartes, el equipo editorial también desafió el poder de la iglesia al elogiar a pensadores protestantes y por calificar a la religión como una rama de la filosofía. La magna obra también reunió a algunas de las mentes más sobresalientes de su generación contando con la colaboración de Montesquieu, Rousseau, Voltaire, Duabenton y D’Holbach. 
 Crítica de la razón pura Immanuel Kant 
 El texto del prusiano contiene el cuestionamiento respecto a la razón como facultad de conocer y tomar conciencia de las limitaciones de la propia filosofía. Además, contiene la discusión respecto si la metafísica puede ser considerada una ciencia como las matemáticas, un hecho que representaba una verdadera batalla entre el empirismo y el racionalismo como estructuras de pensamiento dominantes del Siglo XVIII en Europa.  Hoy en día, el libro de Kant sirve como punto de partida para el estudio de múltiples áreas del saber humano. 
  La riqueza de las naciones Adam Smith 
 Considerado por muchos como el primer libro moderno de economía, éste sustenta a través de un análisis de la prosperidad de Inglaterra y Países Bajos, una serie de teorías económicas que moldearían la mentalidad capitalista y de consumo de los siglos venideros. El texto también propone un “sistema de libertad natural” que podría resultar en el libre ejercicio del interés individual que beneficie al “bien común” a través de la libre empresa, libre competencia y libre comercio. 
 Del contrato social Jean-Jacques Rousseau 
 Un texto que terminaría por moldear la Revolución francesa y las consiguientes revoluciones del Siglo XIX en América. En este libro, el pensador francés aborda los temas de la libertad y la igualdad de los hombres bajo la figura de un Estado constituido a partir de un contrato social. ¿Qué es lo que hace que el hombre renuncie a su capacidad de matar y hacer justicia por su propia mano? El Estado. Sin embargo, éste debe mantener ciertas garantías para que el conjunto de personas que han accedido al contrato social, no decidan romperlo y disolver el Estado. 
  
 El origen de las especies Charles Darwin 
 Precursor de la literatura científica, se trata del libro que sirve como fundamento de la teoría de la biología evolutiva. En este texto, Darwin introdujo la teoría científica de que las poblaciones evolucionan durante el transcurso de generaciones mediante un proceso que hoy conocemos como selección natural. El lenguaje del libro fue seleccionado para dirigirse a lectores no especializados. A partir de 1940, casi 100 años después de la publicación del texto, la teoría evolutiva se convirtió en el eje fundamental de la teoría moderna de evolución. 
 Guerra y Paz Tolstói 
 Escrita mientras el escritor ruso convalecía de una caída del caballo durante una partida de caza, el libro marca un nuevo planteamiento de la filosofía de la historia. A través de la narración de las vicisitudes de numerosos personajes que viven la invasión francesa de Rusia, Tolstói exhibe la condición humana en sus tragos más amargos y duros. Un ejercicio similar al que hiciera Víctor Hugo en Los Miserables, otro gran libro que marcó un parteaguas en la literatura occidental.  
 La interpretación de los sueños Sigmund Freud Este libro introduce la teoría de Freud respecto al inconsciente y la interpretación de los sueños donde éstos representan “formas de cumplimiento de deseos”, es decir, intentos del inconsciente por resolver un conflicto específico. Como parte de una de las ocho revisiones del texto por parte de Freud, éste incluyo una traducción del significado de cada tipo de sueño, dándole una importante carga a los asuntos sexuales.  
 Manifiesto del Partido Comunista Karl Marx y Friedrich Engels 
 Este libro se trata de uno de los tratados políticos más influyentes de la historia, publicada por primera vez en Londres en 1848. En este texto que recoge las conclusiones ideológicas de ambos teóricos, se expresa que la historia de la humanidad ha estado determinada por los modos de producción y las formaciones socioeconómicas derivadas de éstos. Por consiguiente, las clases sociales han derivado en la lucha de clases y estipulan que el proletariado es la única clase social cuya liberación significará la de toda la humanidad mediante la revolución comunista. Dicha revolución terminaría con la abolición de la propiedad privada, la burguesía, las clases sociales y el Estado. Este manifiesto sería el pilar ideológico de la Revolución Bolchevique que terminaría por instaurar la Unión Soviética. 
  
 La interpretación de los sueños Sigmund Freud Este libro introduce la teoría de Freud respecto al inconsciente y la interpretación de los sueños donde éstos representan “formas de cumplimiento de deseos”, es decir, intentos del inconsciente por resolver un conflicto específico. Como parte de una de las ocho revisiones del texto por parte de Freud, éste incluyo una traducción del significado de cada tipo de sueño, dándole una importante carga a los asuntos sexuales. 
 Mi Lucha Adolf Hitler 
 Escrito durante sus años en prisión tras el fallido Putsch de Munich en 1923, el texto contiene las principales ideas políticas y sociales de Hitler que terminarían por sustentar el régimen nazi. Dentro de las páginas del libro, el lector puede encontrar el perfil antisemita y militarista de Hitler, su aberración hacia el comunismo y la necesidad alemana, en palabras de Hitler, de que Alemania contará con un “espacio” vital” para poder llegar a su destino histórico. Además, el libro contiene la interpretación del concepto de “superhombre” de Nietzsche por el propio Hitler, un hecho que alimentaría la superioridad del pueblo 
  
 El segundo sexo Simone de Beauvoir 
 Simone, a propuesta de su esposo Jean-Paul Sartre, comenzó una reflexión respecto a lo que para ella le había significado el ser mujer. A partir de dicho detonante, la filósofa francesa desarrolló una investigación en torno a la situación de las mujeres a lo largo de la historia y tuvo como resultado este ensayo. Se trata entonces de una de las obras fundacionales del movimiento feminista y un valioso acercamiento histórico, psicológico, antropológico y biológico a la mujer.